\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}
    \includegraphics{_откровение_1}
    \medskip

    \m {ПРЕДИСЛОВИЕ}\s{}
    \medskip
    
    В этом файлике содержатся лайфхаки на дифуры 1 порядка.
    \\На самом деле их выводили на лекциях, просто почему-то многие и забыли,
    как это может быть вкусно.
    
    \smallskip
    В прошлом семе я обходил на поворотах непросвящённых фанатов алгоритмов,
    но только не в те дни, когда это было нужно, ведь я забывал тетрадь дома.
    Ну и чё ну а сейчас будет пдфка и очень как раз ТАКИ удобно.

    \smallskip\pp{}
    Дифуры.
    \\Хорошее решение дифура - это очень вкусно.
    \\На самом деле рецепт простой - много общего вида, мало повторённых шагов.
    \\Сперва приводим дифур к общему виду соответствующего ему типа, с
    добавлением школьной арифметики.
    \\Раскрытие скобок для образования многочлена,
    и операции над коэффициентами - совсем немного.
    \\Щедро выделяем великолепные $a(x)$ и $b(x)$, много общего вида,
    мало повторённых шагов.
    \\Вот он: настоящий дифур, а внутри него много сочной начинки, прямая формула
    для нахождения искомого класса функций или для перехода к более простому
    дифуру.
    \\Многие и забыли, как это может быть вкусно.
    \\Выбирайте и наслаждайтесь.
    \\Много общего вида, мало повторённых шагов.
    \pagebreak

    \medskip
    \m {ОБОЗНАЧЕНИЯ И ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
    \medskip

    \olist {
      {Обозначение "$\xint{x}{f(x)}$" для функций вида $f(x)$}
      /{\\Для удобства предлагаю ввести обозначение "$\xint{?}{\cdot}$"
      для функций, которое будет означать, что если
      значение интеграла $\int f(x)\dx$ равно $F(x) + C$, то
      $\xint{x}{f(x)} = F(x)$.
      \\\medskip Вообще, вводить свои функции какие-то в студенческих наших
      работах - это считается как какая-то вершина антихайпа. Ну и ладно, антихайп.
      Если же вы считаете что слабы духом, избегается использование этого
      обозначения как-то так: "$F(x): \int f(x) = ...$" и дальше просто используем
      $F(x)$ как будто эта запись его явно нам задала.}
    }
    \pagebreak

    \medskip
    \m {БАЗА}
    \medskip

    \olist {
      {Уравнение с разделяющимися переменными}
      /{\mnext Вид:
      \f {
        g(y)\cdot dy = f(x) \cdot dx
      }
      \\Решение:
      \mnext 1) Вычисляем:
      \f {
        \sys{
          G(y) = \xint{y}{g(y)} = \dots
          \\F(x) = \xint{x}{f(x)} = \dots
        }
      }
      \\2) Из равенства $G(y) = F(x) + C$ выражаем $y$ - это общее решение.
      \mnext 3) Если по ходу приведения дифура к общему виду (т.е. в процессе
      разделения переменных) возникло деление на некоторую функцию $u(y)$,
      выполняем проверку:
      \mnext 3.1) Из $u(y) = 0$ выражаем $y$, чтобы получилось уравнение вида:
      $y = \vf(x)$
      \mnext 3.2) Вычисляем $\vf'(x)$.
      \mnext 3.3) Выполняем подстановку в исходное или любое
      полученное из него элементарными преобразованиями уравнение:
      \f {
        \sys{
          y = \vf(x)
          \\y' = \vf'(x)
        }
      } 
      \mnext 3.4) Проверяем, является ли левая часть уравнения тождественно равной
      правой части. Равна - значит $\vf(x)$ - решение.
      \mnext 3.5) Если $y=\vf(x)$ - решение уравнения, проверяем, можно ли его получить,
      выбрав некоторую частную постоянную $C$ в общем решении. Если можно -
      в ответ не пишем (ведь эта функция уже описана классом функций в ответе),
      если нельзя - ответом является совокупность из общего решения и уравнения,
      задающего эту функцию.
      %\pagebreak
      \mnext Если в процессе разделения переменных возникло деление на функцию
      только от $x$, это влечёт за собой изменение ОДЗ. Однако, это никак не влияет
      на ответ.\medskip\pagebreak
      },
      %
      {Уравнение с разделяющимися переменными (если $g(y) = y$)}
      /{\mnext Вид:
      \f {
        y' = a(x)\cdot y 
      }
      \\1) Вычисляем:
      \f {
        A(x) = \xint{x}{a(x)} = \dots
      }
      \\2) Вычисляем:
      \f {
        e^{A(x)} = \dots
      }
      \\3) Ответ (подставляем то, что получили выше. $C$ - константа, называем
      как хотим, но обычно $C$):
      \f {
        C\cdot e^{A(x)}
      }\pagebreak},
      %
      {Линейное неоднородное уравнение I порядка}
      /{\\Вид:
      \f {
        y' = a(x)\cdot y + b(x)
      }
      \\Решение:
      \\1) Вычисляем:
      \f {
        A(x) = \xint{x}{a(x)} = \dots
      }
      \\2) Вычисляем:
      \f {
        \sys {
          e^{A(x)} = \dots
          \\e^{-A(x)} = \dots
        }
      }
      \\3) Вычисляем:
      \f {
        C(x) = \xint{x}{b(x)\cdot e^{-A(x)}} = \dots
      }
      \\Ответ (подставляем $e^{A(x)}$ и $C(x)$):
      \f {
        e^{A(x)}\:(C + C(x))
      }\pagebreak},
      %
      {Уравнение Бернулли}
      /{\\Вид:
      \f {
        y' = a(x)\cdot y + b(x)\cdot y^\al,\ \al\neq 0;1
      }
      \\Решение:
      \\Составляем уравнение:
      \f {
        z' = \brackets{(1-\al)\cdot a(x)}z+\brackets{(1-\al)\cdot b(x)}
      }
      \\И решаем его, как линейное неоднородное.
      \mnext PS к уравнению: запомнить его проще вот в таком виде, то, что
      выше, я прописал чтобы видно линейное неоднородное стало:
      \f {
        z' = (1-\al)\brackets{a(x)\cdot y + b(x)}
      }
      \mnext Дополнительно проверяем $y\eqqq0$ и по необходимости добавляем в
      ответ. Алгоритм проверки представлен в пунктах 3.x в типе с
      разделяющимися переменными.
      \mnext PS для воинов внимательности: убедительная просьба - если вы
      решаете всё расписывать как люди и явно прописывать, что есть что,
      не забывайте, что такое у вас $a(x)$ для Бернулли, а что такое $a(x)$
      для линейного неоднородного. Самое банальное - использовать пометки
      цифровыми индексами, но тут кому как удобнее. Главное не забыть, ну я
      в своё время забывал, естественно.\pagebreak 
      },
      %
      {Уравнение Риккати}
      /{\\Вид:
      \f {
        y' = a(x)\cdot y^2 + b(x)\cdot y + f(x)
      }
      \\Решение:
      \mnext В общем случае не решается. Чтобы решить, необходимо сначала найти
      частное решение (обозначим как $\widebar{y}$). Оно может выглядеть ну вообще как угодно, но чаще всего
      это что-то вида $Ax + B$, $Ax^\al$, $A\sin x$, $A\cos x$ и т.д.
      \mnext 1) Если частное решение известно, пропускаем. Если же его
      тоже надо искать...
      \mnext 1.1) Все слагаемые с $y$ и $y'$ налево, c $x$ - направо.
      \mnext 1.2) Берем предполагаемый вид функции (ну вот как выше) и
      подставляем $y = ...$, ну и производную в общем виде мы тоже считаем и
      $y'$ туда же подставляем, конечно.
      \mnext 1.3) Приравниваем коэффициенты при подобных членах, и, если с
      видом угадали, находим их, подставляем в общий вид, получаем частное
      решение $\widebar{y}$.
      \mnext Иллюстрация на двух примерах есть в Филиппове, страница 21.
      \mnext 2) Составляем уравнение:
      \f {
        y' = \brackets{2\cdot a(x)\cdot\widebar{y}(x)+b(x)}y
        +\brackets{a(x)}\cdot y^2
      }
      \\И решаем его, как уравнение Бернулли с $\al = 2$.
      \pagebreak},
      %
      {Уравнение в полных дифференциалах}
      /{\\Вид:
      \f {
        M(x,y)\dy + N(x,y)\dx = 0
      }
      \\\medskip Решение:
      \\1) Чтобы не мамонтизироваться, делаем проверку, что $M'_y = N'_x$.
      Это, разумеется, подтвердит, является ли это уравнение УПД.
      \\2) Выбираем, кого будем интегрировать - $M$ по $x$ или $N$ по $y$.
      Выбирать можно рандомом, но специалисты с mathprofi говорят, что
      берешь первое, а если интеграл сложный, начинаешь заново через второе.
      \\Ниже, если что, пишу пример только для $M$ по $x$, $N$ добавлю позднее.
      %\\3) [$\vf(y)$ - пока неизвестная функция] Вычисляем:
      %\f {
      %  \xint{x}{M(x,y)} + \vf(y) = \dots + \vf(y)
      %}
      %\\4) Дифференцируем по $y$ ($\vf$ не трогаем это на новый год):
      %\f {
      %  (\dots + \vf(y))'_y = \dots + \vf'_y(y)
      %}
      %\\5) Приравниваем результат дифференцирования к $N(x,y)$ и находим
      %$\vf'_x(y)$:
      %\f {
      %  \dots + \vf'_x(y) &= N(x,y) \then 
      %  \\\thenq \vf'_x(y) &= \dots
      %}
      \\3) Вычисляем:
      \f {
        \sys {
          R_1 = \xint{x}{M(x,y)}
          \\R_2 = \int \Bigl[ N(x,y) - (R_1)'_y \Bigr]\dy
        }
      }
      \\\medskip Ответ (подставляем $R_1$ и $R_2$):
      \f {R_1+R_2}
      }\pagebreak,
      %
      {Уравнения, не разрешённые относительно производной}
      /{\\Решается такое одним из двух способов:
      \\1) Выражаем всё через $y$
      \\2) Выражаем всё через $x$
      \\\medskip \m{ПЕРВЫЙ СПОСОБ}\s{}:
      \\\medskip 1) Выражаем всё через $y$. Обозначим $y'$ как $p$, а правую
      часть уравнения как $g(x,p)$:
      \f {
        y = \brackets{g(x,p)}
      }
      \\2) Вычисляем:
      \f {
        \sys {
          g'_x(x,p) = ... 
          \\g'_p(x,p) = ... 
        }
      }
      \\3) Решаем дифур (подставив $g_x'$ и $g_p'$):
      \f {
        \frac{dp}{dx} = \frac{p - g'_x(x,p)}{g'_p(x,p)}
      }
      \\4) Получили, что $p = \brackets{\vf(x, C)}$.
      \\\medskip Ответ (Подставляем $\vf$ в $g$, а $g$ в ответ):
      \f {
        y = g(x,\,\vf(x,C))
      }
      \\\medskip \m{ВТОРОЙ СПОСОБ}\s{}
      \\\medskip 1) Выражаем всё через $x$. Обозначим $y'$ как $p$, а правую
      часть уравнения как $h(x,p)$:
      \f {
        x = \brackets{h(y,p)}
      }
      \\2) Вычисляем:
      \f {
        \sys {
          h'_p(y,p) = ... 
          \\h'_x(y,p) = ... 
        }
      }
      \\3) Решаем дифур (подставив $h_p'$ и $h_y'$):
      \f {
        \frac{dy}{dp} = \frac{p\cdot h'_p(y,p)}{1 - h'_y(y,p)}
      }
      \\4) Получили, что $y = \brackets{\vf(x, C)}$.
      \mnext Ответ - система: (Подставляем $\vf$ в $h$ и во второе уравнение)
      \f {
        \sys {
          x = h(\vf(p, C),\,p)
          \\y = \vf(p, C)
        }
      }
      \\И ниже делаем делаем указание: "Связь между $y$ и $x$ задана параметром
      $p$".
      \mnext Я не помню точно, возможно, из этой системы всегда можно получить
      уравнение вида $y = f(x)$, а систему в ответ писать только, когда это
      отдельно разрешено - но в моём конспекте сказано: "Ответ можно (!)
      записать в виде системы с указанием, что ...".}
    }
    \oline
    \smallskip\bigskip\mnext\pp{}
    \s{}TODO:
    \mnext 1) Верификация всего написанного независимым экспертом
    \\2) Дописать про УПД
    \\3) Бернулли: проверяем все-таки $y\eqqq0$ или $z\eqqq0$? 
    \\[10pt]
    \oline
    \smallskip\bigskip\mnext\pp{}
    Бывают дороги, по которым не идут;
    \\Бывают армии, на которые не нападают;
    \\Бывают крепости, из-за которых не борются;
    \\Бывают местности, из-за которых не сражаются;
    \\Бывают повеления государя, которых не выполняют.
    \mnext Сунь-цзы, Искусство войны
\end{document}
